\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
Analisis yang dilakukan terhadap sistem yang dibangun ini dibuat menggunakan \textit{flowchart} dan perancangan menggunakan \textit{Flowmap} menggambarkan proses yang terjadi pada sistem.

\section{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Analisis sistem yang akan dibangun merupakan analisis yang menggambarkan keadaan setelah dibuatnya sistem, bagaimana proses dari kerja sistem, maupun output yang diberi oleh sistem.

\subsection{\textit{Flowmap} sistem yang akan dibangun}
Pada gambar \textit{flowmap} \ref{flowmapdibangun} akan menjelaskan proses-proses pada sistem, proses awal sistem hingga output yang diberikan oleh sistem.
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/flowmap-dibangun}}
  \caption{\textit{Flowmap} sistem yang akan dibangun}
  \label{flowmapdibangun}
  \end{figure}
Pada \textit{flowmap} sistem yang akan dibangun seperti gambar \ref{flowmapdibangun}, user menginput \textit{username} dan \textit{password} lalu  akan divalidasi oleh sistem, jika validasi ini gagal, maka sistem akan mengirim balasan untuk kembali ke menu \textit{login}.\\
Jika \textit{username} dan \textit{password} benar maka user akan ke menu utama. Selanjutnya sistem akan menampilkan menu utama, setelah menu utama ditampilkan sistem akan menarik data-data dari \textit{mail server} dan sistem akan mengkategorikan email yang merupakan kategori bouncing atau tidak, jika email merupakan termasuk kedalam kategori bouncing sistem akan menampilkan data tersebut.

\section{\textit{Unified Model Language}}
UML (\textit{Unified Model Language}) adalah himpunan struktur dan teknik untuk pemodelan dan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya. UML adalah metodologi untuk mengembangkan system OOP dan sekelompok tool untuk mendukung pengembangan system tersebut. Sekarang UML sudah mulai banyak digunakan oleh para praktisi OOP. UML merupkan dasar bagi tool desain berorientasi objek dari IBM.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/usecase}}
  \caption{Skenario\textit{Use Case}}
  \label{usecase}
  \end{figure}
Skenario \textit{Use case} mendeskripsikan urutan langkah-langkah dalam proses bisnis, baik yang dilakukan aktor terhadap sistem maupun yang dilakukan oleh sistem terhadap aktor. Berikut ini penjelasan dari masing-masing skenario tersebut:
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login}}
Adapun Interaksi antara aktor pengguna dengan \textit{use case login} dijelaskan dalam tabel \ref{usecaselogin} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case Login} }
    \label{usecaselogin}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\ \hline
      Nama & Login\\ \hline
      Tujuan & Masuk kedalam sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      Deskripsi & Proses login ini akan memunculkan form untuk menginput username dan password \\ \hline
      Skenario utama & \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. Memasukkan Username dan password & 2. Menkonfirmasi data pada server\\ \hline
       & Bila valid sistem akan menampilkan menu utama\\ \hline
      Skenario Alternatif (Jika gagal) &\\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem\\ \hline
       & 1. Menampilkan Menu Utama\\ \hline
       2. Memasukkan Username dan Password & \\ \hline
       Kondisi Akhir & User dapat melakukan kegiatan login\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Lihat Data}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} lihat Data dijelaskan dalam tabel \ref{usecaselihatdata} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Lihat Data }
    \label{usecaselihatdata}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk melihat alur data sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
       & 3. Menampilkan Data pada Menu Utama\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Update Data}}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} Update Data dijelaskan dalam tabel \ref{usecaseupdatedata} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Update Data }
    \label{usecaseupdatedata}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Update Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk mengupdate data\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
       & 3. Menampilkan Data pada Menu Utama\\ \hline
      4. Memilih tombol update atau refresh & 5. Menampilkan Data yang telah diupdate\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Pilah Data}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} pilah Data dijelaskan dalam tabel \ref{usecasepilahdata} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Pilah Data }
    \label{usecasepilahdata}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk memilah data pada sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
       & 1. menampilkan menu utama\\ \hline
       & 2. Menampilkan Data yang telah dipilah atau dikategorikan pada Menu Utama\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method-method yang ada pada masing-masing kelas. Adapun \textit{Class diagram} yang diterapkan pada sistem dapat dilihat pada gambar \ref{classdiagram} yaitu :
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/class-diagram}}
  \caption{\textit{Class Diagram}}
  \label{classdiagram}
  \end{figure}
\newpage
Pada \ref{classdiagram} \textit{Class Diagram} tentang rancangan dari sistem \textit{bouncing email} dapat disimpulkan bahwa pada sistem yang akan dibangun terdapat beberapa \textit{Class Diagram} yang saling terhubung satu sama lain.
Terdapat class email untuk menampilkan data-data email dan menghubungkan user ke \textit{retriever} atau IMAP, lalu ada class user yang terdiri dari data-data user, selanjutnya ada class kategori yang akan mengelola dan mengkategorikan email yang termasuk bounce.
\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} menggambarkan interaksi antar masing-masing objek dan aktor pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek-objek yang saling berinteraksi.\\
Di bawah ini merupakan \textit{sequence diagram} dari setiap objek-objek yang diterangkan didalam \textit{use case diagram} yang dimulai dari login hingga ke akhir perilaku aktor. \\
Adapun \textit{Sequence Diagram} pada yang termuat pada sistem \textit{bouncing email} yaitu sebagai berikut :
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-sequence}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
  \label{loginsequence}
  \end{figure}

Keterangan :\\
Pada gambar \ref{loginsequence} dapat dijelaskan seperti, pertama user masuk ke form login dengan memasukan \textit{username} dan \textit{password} pada form login, lalu sistem akan merequest data dan memvalidasi data ke \textit{mail server}, lalu \textit{mail server} akan memberi feedback data berupa konfirmasi login atau penolakan.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Lihat Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Lihat-Sequence}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Data}
  \label{lihatsequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{lihatsequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login sistem akan menampilkan menu utama dan data-data berupada email yang telah bouncing.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Update Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/update-sequence}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Update Data}
  \label{updatesequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{updatesequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login sistem akan,  membuka koneksi ke \textit{mail server} untuk memvalidasi inputan, lalu jika inputan telah dikonfirmasi sistem akan menampilkan menu utama. Pada tahap ini sistem akan memberikan feedback berupa data. Setelah itu user akan memilih tombol update data lalu sistem akan memberi update data terbaru ke \textit{user interface}.
\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\textit{Collaboration Diagram} adalah diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya.\\
Di bawah ini merupakan \textit{Collaboration Diagram} dari setiap objek-objek yang diterangkan didalam \textit{use case diagram} yang dimulai dari login hingga ke akhir perilaku aktor. \\
Adapun \textit{Collaboration Diagram} pada sistem \textit{email bouncing} yang terdapat pada sistem ini yaitu sebagai berikut :
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-collaboration}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram Login}}
  \label{logincollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{logincollaboration}.Pertama user terlebih dahulu memasukkan \textit{username} dan \textit{password} pada form login yang telah disediakan, lalu sistem akan membuka koneksi ke \textit{mail server}, apabila inputan telah dikonfirmasi maka akan menampilkan menu utama.
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Lihat Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/lihat-collaboration}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram }Lihat Data}
  \label{lihatcollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{lihatcollaboration}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke \textit{mail server}, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut diambil dari mail server dan mendapat feedback yang dikirim ke \textit{user interface}.
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Update} Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/update-collaboration}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram }Update Data}
  \label{updatecollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{updatecollaboration}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke \textit{mail server}, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut diambil dari \textit{mail server} dan mendapat \textit{feedback} yang dikirim ke \textit{user interface}, setelah itu user akan melakukan update data ke \textit{mail server}, setelah itu akan mendapat \textit{feedback} kembali.
\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity diagram} memodelkan aliran kerja atau \textit{workflow} dari urutan aktifitas dalam suatu proses yang mengacu pada \textit{use case diagram} yang ada.\\
Adapun \textit{Activity Diagram} pada sistem yang termuat pada sistem \textit{bouncing email} yaitu sebagai berikut :
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-activity}}
  \caption{\textit{Activity Diagram Login}}
  \label{loginactivity}
  \end{figure}
\newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{loginactivity}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} ke form yang terdapat didalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Lihat Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/lihat-activity}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Lihat Data}
  \label{lihatactivity}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{lihatactivity}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} ke form yang terdapat didalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Update Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/update-activity}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Update Data}
  \label{updateactivity}
  \end{figure}
\newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{updateactivity}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} pada form login yang telah disediakan didalam sistem. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Sistem akan mengambil data dari \textit{mail server} lalu sistem akan menampilkan data ke \textit{user interface}. Setelah itu user akan memilih menu update atau refresh data lalu sistem akan menampilkan data terbaru.
\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\textit{Statechart diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (\textit{behavior pattern}) dari sebuah objek, dari awal objek tersebut diinisialisasi sampai di \textit{destroy}. Menggambarkan transisi dan perubahan keadaan (dari satu state ke state lainnya) suatu objek pada sistem sebagai akibat dari stimulans yang diterima.
Adapun \textit{Statechart Diagram} pada sistem yang akan dibangun yaitu sebagai berikut:
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-statechart}}
  \caption{\textit{Statechart Diagram Login}}
  \label{loginstatechart}
  \end{figure}
\newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{loginstatechart}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} ke form yang terdapat didalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Lihat Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/lihat-statechart}}
  \caption{\textit{Statechart Diagram }Lihat Data}
  \label{lihatstatechart}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{lihatstatechart}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} ke form yang terdapat didalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
\newpage
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Update Data}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/update-statechart}}
  \caption{\textit{Statechart Diagram }Update Data}
  \label{updatestatechart}
  \end{figure}
\newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{updatestatechart}.User menginput \textit{username} dan \textit{password} pada form login yang telah disediakan didalam sistem. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Sistem akan mengambil data dari \textit{mail server} lalu sistem akan menampilkan data ke \textit{user interface}. Setelah itu user akan memilih menu update atau refresh data lalu sistem akan menampilkan data terbaru.
\subsection{\textit{Component Diagram}}
\textit{Component diagram} adalah diagram yang digunakan untuk menggambarkan organisasi dan ketergantungan komponen-komponen perangkat lunak dari sistem, \textit{Component diagram} berguna untuk memodelkan komponen objek.\\ 
Adapun \textit{Component diagram} pada sistem yang akan dibangun yaitu sebagai berikut :
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/component}}
  \caption{\textit{Component Diagram}}
  \label{component}
  \end{figure}
\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
\textit{Deployment diagram} menunjukan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakan bagian-bagian Perangkat lunak yang berjalan pada bagian-bagian perangkat keras yang digunakan untuk mengimplementasikan sebuah sistem dan keterhubungan antara komponen-komponen hardware tersebut. \textit{Deployment diagram} dapat digunakan pada bagian-bagian awal proses perancangan sistem untuk mendokumentasikan arsitektur fisik sebuah sistem. \\
Berikut \textit{Deployment diagram} yang menggambarkan susunan fisik dan perangkat lunak dan sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/deployment}}
  \caption{\textit{Deployment Diagram}}
  \label{deployment}
  \end{figure}
\section{Perancangan Arsitektur Perangkat Lunak dan Perngkat Keras Sistem}
Berisi perangkat lunak dan perangkat keras apa saja  yang digunakan sewaktu perancangan aplikasi berupa sistem \textit{operasi, server, prosesor, memory, space harddisk} dan lain-lain sesuai dengan kebutuhan serta perangkat pendukungnya. \\ Perancangan arsitektur perangkat lunak dan kebutuhan perangkat keras dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk sistem. Spesifikasi kebutuhan melibatkan analisis perangkat keras dan analisis perangkat lunak.\\ 
Adapun kebutuhan perangkat lunak dan perangkat keras yang digunakan adalah sebagai berikut :
\subsection{Rancangan Arsitektur Perangkat Lunak}
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Rancangan Perangkat Lunak }
    \label{perangktlunak}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Sistem Operasai & Microsoft Windows 7 \\  \hline
      Bahasa Pemrograman & PHP Versi 5\\ \hline
      Broswer & Google\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\subsection{Rancangan Arsitektur Perangkat Keras}
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Rancangan Perangkat Keras }
    \label{perangktkeras}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Processor & Pentium(R) Dual-Core CPU T4200 @ 2.00GHz  \\  \hline
      Memory & 2 GB\\ \hline
      System Type & 32-bit atau 64-bit Operating System\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\section{Alur terjadinya \textit{Bouncing email}}
Pada gambar \ref{alurbounce} akan menjelaskan proses-proses pada sistem tentang proses \textit{bouncing email} terjadi.
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.40\textwidth]
  {figures/alurbounce}}
  \caption{Alur Bouncing Email}
  \label{alurbounce}
  \end{figure}
Pada alur \textit{bounce email} seperti gambar \ref{alurbounce},sistem atau client akan merequest data melalui perantara port dari IMAP, IMAP akan membuka port untuk menghubungkan dengan \textit{mail server}. IMAP akan melanjutkan request data dari client atau sistem untuk \textit{mail server}, lalu mail server akan membuka \textit{mail server} untuk memberi \textit{feedback data}. Pengiriman \textit{feedback data} ini juga melalui port IMAP, dengan membuka kembali port sebelumnya untuk mengirimkan \textit{feedback data}. Setelah itu IMAP akan melakukan proses pengiriman \textit{feedback data} ke client atau sistem, Sistem lalu memilah data lalu mengkategorikan data yang berupa \textit{bouncing email} untuk disajikan ke \textit{user interface}.